死士「飛機」：我為民主努力過

死士「飛機」：我為民主努力過

年輕爸爸飛機（化名）7.1當日有份衝入立法會，他受訪時指在入面做過最犯法的事，就是抽了幾口煙。馬泉崇攝

【佔領立會】

【本報訊】7月1日晚的立法會議事廳內，冒險除下口罩、暴露身份的抗爭者其實不止一人，還有他，為一對仔女捨命留守的24歲父親飛機（化名）。不被捕、不犧牲，本是反送中運動的多數共識，但當示威者短暫佔領立法會，面臨以寡敵眾，警察武力清場。飛機選擇徹底卸下防衞，他除下頭盔、口罩，把面容曝光，對準政權說，為反送中他不怕被捕。當晚他對記者說，「入得嚟就預咗坐十碌八碌一身傷」，今天他沒有反口，面對秋後算賬，他「坐以待斃」。以為他屬勇武派，卻是最和平的「暴徒」，「喺立法會做過最犯法嘅事，係喺李慧琼個（主席）位食咗半支煙」。他的右腳早年意外受傷，走路要撐枴杖，飛機自嘲是社運殘兵，「我唯一嘅貢獻，可能令香港人永遠記得呢場革命……入獄之後，歷史會記得有人為香港民主努力過，下一代唔會忘記，起碼我個仔唔會忘記」。

記者：梁銘恩

相關新聞：上水沙田今明遊行 民陣21號接力

踏入立法會的一刻，飛機很清楚後果，「暴動罪要坐10年監呀嘛，毛孟靜晏晝都講咗啦」。他不是首批衝立法會的示威者，早上11時半到達立法會，一直逗留在外圍物資線，「幫手傳嘢，包吓保鮮紙」。直至晚上約9時，情緒終按捺不住，他聽到有人嗌咪立法會內緊需人手，各種念頭在他腦海閃過。他和很多香港人一樣，5年前佔領過，6月遊行亦未曾缺席，「入到去一定唔夠警察鬥，一定當你暴徒」、「但我問自己，甘唔甘心就咁浪費今次民意？好似乜都未得到喎」、「好多人入咗去，我會唔會放棄喺入面班兄弟呢？」最終勇氣蓋過理性，他把心一橫，跨過一地玻璃碎片步進立法會。

7.1警方清場前，死士們被戰友夾走，飛機坦言與陌生人共患難的感覺很神奇。資料圖片

以卵擊石控訴

飛機自言是個「和理非」，在立法會做過最犯法的事，只不過是抽了幾口煙，惹得身旁的示威者鼻敏感發作，又匆匆熄去煙頭。7.1晚上的議事廳，抗爭者爭論得最多是留守的意義：應否為一時佔領犧牲10年青春？別人談值不值得，他問自己能不能承擔，「有家庭負擔嘅，走咗都係兄弟，冇資格要求人哋，但我有資格要求自己」。最終只剩幾個戰友，明知一定守不住，「咁大個立法會一定係死硬，唔死，俾人拉入警署，打一身都唔奇，但如果因為怕而走，又點對得住佢哋幾個？」犧牲是「和理非」的最大武器，以卵擊石報以最強烈的控訴，他反問：「無有死者，何以酬香港民主自由？無有『煲底』往者，何以冀將來呢？」

在撤走還是死守的矛盾下，港大畢業生梁繼平一度拉低口罩，面向鏡頭，呼籲更多人佔領議事廳。此舉提醒了飛機，數小時前走入立法會的意義，「如果冇人守，今晚衝立會係為乜？」預視到暴力手段將被污名化，抗爭者勢成「TVB口中的暴徒」，他決定豁出去，隨即除下口罩，放下頭盔。除了向政權表態，亦是對同路人的尊重，「做兄弟嘅，忍唔忍受到由得佢孤伶伶一個？」飛機經常把「兄弟」掛在口邊，在他眼中，不論是和理非或勇武派，都是為香港爭取尊嚴、民主法治，即使素未謀面，站在前線都要互相守護。

在警方午夜清場前一刻，上演了最感人一幕，在「一齊嚟一齊走」的呼聲下，死士們終被夾走、全身而退。飛機憶述，當時與另外兩人退到立法會主席台旁的職員入口，正與立法會議員朱凱廸交談，希望向會外人士傳遞訊息，「點知一開門大家就夾住我，抱住我，同我講『走啦，一個都唔少得，齊上齊落』，我有腳傷都好難反抗」。他事後不斷重看片段，「睇咗十幾次，喊足十幾次……雖然冇人識我，但原來唔會漏咗我，真係記得齊上齊落」。這種革命情懷，由傘運延至反送中，他坦言，與陌生人共患難、共進退，感覺難以形容，「真係好神奇，好似係個天整定」。

相關新聞：劉霞稱「抑鬱中」 婉拒出席悼念會

同母親吵大鑊

「你未養大對仔女，又未同我養老送終，你衝乜嘢？」飛機的母親透過電視直播，目睹親兒走上抗爭前線，獨自承受被捕風險，兩母子為此吵大架。他激動得搬出歷史自辯，「國父孫中山、陳勝、吳廣都有老婆仔女，咁暴秦同大清係邊個推翻呢？」但他當下不明白，母親再偉大，亦不盼兒子成為「偉人」。冷靜過後，他感到愧對母親，深知她承受巨大壓力，故今趟訪問寧退於佈幕後，「始終有親戚係親建制，係生活穩定嘅人」，至今他仍欠母親一句對不起。

飛機原是一名廚師，但去年一場意外，使他一夜之間成為了傷殘人士，右腳膝蓋至今仍未能完全彎曲。禍不單行，他繼而失業、失婚，現時與一對子女聚少離多。彌補父親未完成的責任，促使他今次走上前線抗爭，「我唔想我嘅仔女要喺大灣區香港市，學習毛澤東、習近平思想」。

抱着最絕望的意志，他透過燃點自己凝聚希望，早已有了被捕的覺悟。「

上一則
上一則
退休水警涉教唆用針筒、掟糞 對付示威者

下一則
下一則
回望7.7旺角被包抄 示威者擋棍：唔明警察目的

上水沙田今明遊行 民陣21號接力
劉霞稱「抑鬱中」 婉拒出席悼念會
傳習震怒 外交部應付香港抗爭
轉發何韻詩言論 內地詩人被抓
大埔藍絲Gigi撕紙「放飛劍」
跑手號召走遍港島20牆
長沙灣粗口男毀途人手機
西貢小店設「私家牆」發聲
油塘居民和平表心聲
市民尊重不同立場留言
眾籌登報 促英正視聯合聲明
民建聯會慶晚宴 數十人踩場
東京流動連儂牆為港人打氣
內地嚴禁黃頭盔黑衫運港
黎智英促美議員勿經濟懲罰
爆炒人風波 吉野家遭圍攻
內地357間店佔集團收入85%
退休水警涉教唆用針筒、掟糞 對付示威者
回望7.7旺角被包抄 示威者擋棍：唔明警察目的
建制把持 逾半區會禁反送中
為777蓋棺 社民連：死不足惜
林鄭拒撤 王永平：或心理障礙
李慧琼為台案獻計：勸疑兇自首
百人寓所抗議 張翔夜晤學生
告別杰仔 港人傷痛難以言喻
警通知書揭6.12早定性暴動林鄭、盧偉聰講大話

義士

你果捨己為人既精神
永不忘記

我為民主努力過

如果乜野都爭取唔到
過去一個月咁多人既犧牲係為左咩
大家點都要撐住 撐到普選

連傷殘人士 有仔女既 都上前線幫手
其他人到底仲要擔心d 乜
今次香港人輸左就係一世

我地唔可以浪費佢地既付出

多謝你地

係入面食煙應該係第一人

我地一齊努力

標題加返催淚啦

唉
多謝,唔會令你失望

致敬

呢個真係要推 屋企有仔女都願意付出咁多

Respect

push

香港人已經無路可退，再退只有死路一條。

自己香港自己救
兄弟加油
五大訴求，缺一不可

respect

香港人唔可以放棄

堅持啊香港人

型到仆街

佢有咩需要希望香港人可以幫手
特別錢方面

Thank you.

Salute

「無有死者，何以酬香港民主自由？無有『煲底』往者，何以冀將來呢？」

我願意夾錢支持呢班義士生活

佢最有資格講呢句野，不過咁講聽落好似已經半放棄左自己，好心酸

香港人加油！

停止攻擊同路人
不割蓆，不篤灰，不分化
兄弟爬山，各自努力！

「我唔想我嘅仔女要喺大灣區香港市，學習毛澤東、習近平思想」
唉

香港民族英雄

我為民主努力過 已經好僱淚

依個社會公平咩？

多謝你後生仔

殘疾+有仔女+離埋婚+同老母反埋面

點解今日嘅香港有高尚人格嘅人反而俾人話係暴徒
打人嘅 俾人話係執行正義 依家情況已經超越政治係良知同道德嘅表態

Pish

［抗分化］共匪宜家玩緊老技倆，拉一派打一派

共匪一貫手法，分化、滲透，然後拉籠一派打一派，政府有時會軟硬兼施，打下感情牌博同情，亦會派三毛做打手，屌/笑/鬧/玩膠嗰啲當然90%都係三毛，但亦都唔排除有真心膠中計信咗佢地一套，所謂拉一派打一派，群眾鬥群眾就係咁，要你自相殘殺，孤立主要敵人，然後共匪就可以輕鬆逐個擊破，2014年雨革因示威者內部分裂而亡，切記歷史教訓，無論如何都唔可以比三毛成功分化

睇到毛管戙
身為香港人我好驕傲
多謝你

人格高尚
這才是做父母的榜樣

推！

多謝你

好撚型啊屌

個日係入面夾佢出去 佢份人都幾fun
見住佢拐下拐下都走到咁前 我地真係欠左佢

推

[學術分享]今日教大家點樣整套索捉畜生

我估我知飛機係邊個，幾年前一次事，同佢相處過好幾日。
佢真係甘的人。 加油

兄弟!

可以點樣幫佢

plane

點解一嗰咁好嘅人要受咁多苦
又受傷又失業又失婚

97 果陣咁容易都唔做 係要搞到而家先做

71睇live,佢講得好好,搞到我喊到仆街
今朝睇訪問一樣搞喊我
以為佢三四十歲
原來咁後生仲要有腳傷
擔心佢 想幫佢 可以做咩？？

香港人欠左你

真係無嘢輸為對仔女爭取未來

唔可以要求人地 但可以要求自己